

 % !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8x,utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage[serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newcommand{\odgovor}[1]{\textcolor{black}{#1}}
\newcommand{\odgovorAutora}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\note}[1]{\textcolor{red}{#1}}

% Posto je jedan recenzent koristio tag odgovor, mi cemo koristiti tag odgovorAutora.
% Na gitu verzije ovog fajla moguće je videti pod nazivom ,,11_Lua.tex'' .

\begin{document}

\title{Programski jezik Lua\\ \small{Jovana Pejkić, Jana Jovičić, Katarina Rudinac, Ivana Jordanov}}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena:4} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.
\odgovor{
U ovom radu se govori o karakteristikama programskog jezika Lua, uslovima njegovog nastanka i načinima korišćenja. Saznajemo da je programski jezik napravljen zbog striktnih zakona u Brazilu koji su zabranjivali korišćenje stranog softvera i hardvera. Pošto se jezik uglavnom koristi kao deo programa pisanih na drugim jezicima, teži da bude što jednostavniji i efikasniji. U te svrhe koristi se što manji skup osnovnih tipova podataka i funkcionalnosti, ali se ipak vodi računa da jezik ostane fleksibilan i portabilan. 
}

\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.
\odgovor{
Seminarski rad je sastavljen u skladu sa uputstvima koja su data. Poglavlje o nastanku jezika je veoma zanimljivo, jedina zamerka je da nema potrebe pisati toliko detaljno o pretečama jezika, postaje malo konfuzno .\newline
%\note{Za Kacu: na jednom mestu je spomenuto da nam treba vise podnaslova, mozes mozda tako da podelis da bude lakse za citanje kao manja celina.}
Po mom mišljenju, svrha seminarskih radova je da nam približe programski jezik, gde i kada se koristi, zašto baš taj jezik i koje tipove problema najbolje rešava. Zato bih produžio sekciju o primenama jezika sa još primera i detaljima korišćenja jezika, a sekciju 
\textbf{Programiranje u Lui} bih skratio.\\
\odgovorAutora{Produžena je sekcija o primenama Lue. Dodati su pasusi koji govore o tome je na koji način se Lua koristi u razvoju softvera zasnovanom na komponentama, Adobe Photoshop Lightroom-u i igricama.} 
}
\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
%\odgovor{
Na nekim mestima nedostaju dijakritičke oznake( c-ć ,z-ž itd.) \\
\odgovorAutora{Rad je detaljnije prekontrolisan i pronađene štamparske greške su ispravljene.} \\
Koristiti redosled reči u rečenici subjekat-predikat-objekat osim kada se želi nekom stilskom figurom ili nekom sintagmom nešto istaći.\newline
Neke ispravke:\newline
Sažetak:
\begin{itemize}
  \item Potrebno je da - Potrebno je da programski jezik \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno sa ,,Potrebno je da on''. Bilo bi previše da se u tri rečenice za redom spominje ,,programski jezik''.}
  \item Cilj rada je pokazati - Cilj rada je da se pokaže \\
  \odgovorAutora{Preglog je usvojen.}
  \item  jezik, a kako  -  jezik, kako se \\
  \odgovorAutora{Preglog je usvojen.}
  \item  nacina - način (bez a) \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno u ,, načina''. Reč je upotrebljena u kontekstu ,,rad obuhvata opis načina'' , zbog toga ,,a'' nije izbačeno.}
\end{itemize}
Nastanak: \\
%\note{Za Kacu: odgovoriti na sve primedbe} 
\odgovorAutora{Skraćen deo o pretečama, vraćen je deo o razvojnom stablu i ispravljene pravopisne greške.}

\begin{itemize}
  \item zakona koji su - zakona, koji su
  \item zamena proizvedena od strane domaćih kompanija - zamena, koju su proizvele domaće kompanije
\end{itemize}
Primena:  
\begin{itemize}
  \item za njeno konfigurisanje u skladu sa domenom date aplikacije - izmeniti
  \odgovorAutora{Rečenica je prepravljena: ,,Ako se Lua upotrebljava u aplikaciji kao skript jezik, za njeno konfigurisanje potrebno je koristiti Lua-C API.''}
  \item alat za pravljenje dinamičkim veb stranicama i manipulisanje podacima prikupljenih putem veb formi - dinamičkih ; prikupljenih veb formama
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  za upotrebu Lue jeste - za upotrebu Lue je\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
\end{itemize}
Podržane paradigme:
\begin{itemize}
  \item laku integraciju izmedu njih - njihovu laku integraciju \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item tehnike iz drugih paradigmi - tehnike drugih paradigmi \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item on nam obezbeđuje - on obezbeđuje \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
\end{itemize}
Okruženja: \\
%\note{Za Kacu: odgovoriti na sve primedbe} 
\odgovorAutora{Ispravljene pravopisne greške iz ovog poglavlja.}

\begin{itemize}
  \item jezik Lua koja - jezik Lua, koja 
  \item Sailor jer Lua - Sailor, jer Lua 
  \item portugalskom kao - portugalskom, kao  
  \item  za Luu koje -  za Luu, koje
\end{itemize}
Instalacija:
\begin{itemize}
  \item licencom . Na - licencom. Na \\
  \odgovorAutora{Predlog je usvojen.}
  \item instalacije treba  - instalacije, treba \\
  \odgovorAutora{Predlog je usvojen.} 
  \item  koda 6 s tim -  koda 6, s tim \\
  \odgovorAutora{Predlog je usvojen.}
  \item  u zavisnosti od platforme ’linux’ treba zameniti \\ doslovno nekom - izmeniti \\
  \odgovorAutora{Predlog je usvojen: ,, U zavisnosti od toga koja od platformi je najsrodnija onoj na kojoj se vrši instalacija, umesto ,,linux'' treba koristiti aix, bsd, c89, freebsd, generic, macosx, mingw, posix ili solaris.''}
  \item  nijedna nije - ni jedna reč nije \\
  \odgovorAutora{Predlog je usvojen.}
\end{itemize}
Programiranje u Lui: 
\begin{itemize}
  \item dodavanju novih karakteristika u jezik se pristupa ekonomično. - ekonomično se pristupa dodavanju novih karakteristika u jezik
  \odgovorAutora{Predlog nije usvojen zbog toga što se napisan redosled reči bolje uklapa sa prvim delom rečenice.}
  \item nekim važnim konceptima vezanim za njih.  - nekim njihovim važnim konceptima.\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item opsegžnači -  opseg znači \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  je u stvari - je, u stvari,\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  Funkciju koja prima drugu funkciju kao argument, - Funkciju, koja prima drugu funkciju kao argument,\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item programiranju koji - programiranju, koji\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  Na primer kada -  Na primer, kada\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item   funkcija plus -  funkcija, plus\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  Funkcija sama za sebe je - Funkcija, sama za sebe, je \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno: ,,Funkcija, sama za sebe, samo je''}     
  \item  konstrukcija koje omogćava - konstrukcija koja omogućava\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item   Pri svakom pozivu ta funkcija  -  Pri svakom pozivu, ta funkcija\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
  \item  više petlji bez potrebe - više petlji, bez potrebe\\
  \odgovorAutora{Ispravljeno.}
\end{itemize}
%}

\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?\\
\odgovor{Rad dobro odgovara na temu. U radu je opisana istorija programskog jezika Lua, primene, podržane paradigme i osnovni mehanizmi programiranja.}
\item Da li je nešto važno propušteno?\\
\odgovor{Autori rada su obradili sve preporučene teme.}
\item Da li ima suštinskih grešaka i propusta?\\
\odgovor{Nema primedbi jer su izlaganja autora sistematična, dosledna i logična.}
\item Da li je naslov rada dobro izabran?\\
\odgovor{Naslov seminarskog rada odgovara njegovom sadržaju i tematici koju obrađuje.}
\item Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?\\
\odgovor{Sažetak je primereno napisan, autori nam ispravno najavljuju šta će rad obuhvatiti.}
\item Da li je rad lak-težak za čitanje?\\
\odgovor{Autori koriste standardne, razumljive stručno tehničke nazive i terminologiju, što čini rad lakim za čitanje.}
\item Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?\\
\odgovor{Potrebno je predznanje o osnovnim konstrukcijama programskih jezika.}
\item Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?\\
\odgovor{Korišćena literatura je klasifikovana na standardan način i označena sa svim elementima.}
\item Da li su reference korektno navedene?\\
\odgovor{Reference su naznačene na propisan način.}
\item Da li je struktura rada adekvatna?\\
\odgovor{Struktura rada je primerena tematici koju rad obrađuje. Ispoštovani su svi uslovi rada. Autori se najpre bave istorijom, pa postepeno uvode karakteristike, primene i načine korišćenja programskog jezika.}
\item Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?\\
\odgovor{Autori su ispoštovali uslove seminarskog rada. Rad sadrži originalnu sliku i tabelu, broj strana rada odgovara propisanim uslovima seminarskog rada.}
\item Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?\\
\odgovor{Reference na slike, kodove i tabele su neispravne i ne prikazuju odgovarajući sadržaj, kada se kliknu.} \\
\odgovorAutora{Ispravljena referenca na siku u poglavlju ,,Nastanak''.}
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku
\odgovor{
Recezent je potpuno neupućen u oblast recenziranja. Prvi put se srećem sa programskim jezikom Lua. 
}
\chapter{Recenzent \odgovor{--- ocena:3} }


\section{O čemu rad govori?}
% Напишете један кратак пасус у којим ћете својим речима препричати суштину рада (и тиме показати да сте рад пажљиво прочитали и разумели). Обим од 200 до 400 карактера.

Nastao u Brazilu 1993. godine. Primenjuje se kao ugradjen jezik u druge sisteme, pri razvijanju mobilnih aplikacija, igrica i veb aplikacija. Podrzava proceduralnu, funkcionalnu i oo paradigmu. Dinami\v cki tipiziran. Ima koncepte kao \v sto su zatvorenja, tabele, meta-tabele.. Razna okruzenja za razvoj veb aplikacija. Ima jednostavnu sintaksu. Fleksibilan jezik. Mo\v ze da vrati funkciju kao povratnu vr.

\section{Krupne primedbe i sugestije}
% Напишете своја запажања и конструктивне идеје шта у раду недостаје и шта би требало да се промени-измени-дода-одузме да би рад био квалитетнији.
  
  \begin{enumerate}
    \item  Dodati primer koda (kao sto je "HelloWorld") uz njegov opis, gde \' ce biti prikazana sintaksa uz obja\v snjenje osnovnih elemenata jezika. \\
\odgovorAutora{Dodat je primer koda u okviru sekcije ,,Programiranje u Lui''. U njemu je prikazano kako je moguće učitavati brojeve sa standardnog ulaza, ispisivati tekst na standardni izlaz, pozivati korisnički definisane funkcije, upotrebljavati for petlju sa definisanim korakom, definisati lokalne promenljive, koristiti tabele i iteratore i pisati komentare.}
    \item U sekciji 5. mo\v zda treba dodati reference na pojam kao \v sto je Node.js ili barem kratak opis, da \v citaoci znaju o \v cemu se radi.\\ \odgovorAutora{Referenca je dodata.}
  \end{enumerate}
\section{Sitne primedbe}
% Напишете своја запажања на тему штампарских-стилских-језичких грешки
Nekoliko sitnih primedbi:
\begin{enumerate}
  \item Na nekoliko mesta sam naisao na \v stamparske greske. \\
  \odgovorAutora{Štamparske greške su ispravljene.}
  \item Menjanje reci Lua po pade\v zima. U nekim delovima rada autor menja Lua po pade\v zima(npr. Lui, Lue), a u nekim navodi ne\v sto tipa: Lua-i, Lua-e. Ili se opredeliti za jedno (mislim, mo\v zda gre\v sim, da bi bilo bolje ovo drugo), ili izbeci menjanje po pade\v zima. \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno tako da se koriste oblici Lua, Lue, itd. pošto je u duhu srpskog jezika da se na taj način prevode lični nazivi.}
  \item Autor na nekim mestima navodi "listing", na nekim \"kod\"  referi\v suci na deo rada koji sadr\v zi kod. Uskladiti to. \\
  \odgovorAutora{Ispravljeno tako da se na svim mestima koristi ,,kod''.}
  \item Pronaci adekvatan prevod za re\v c 'templejting'  ili izbaciti skroz. \\
  \odgovorAutora{Bilo je u uvodu, zamenjeno sa šablon.}

  \item Sekcija 7. prva recenica. "Lua te\v zi tome da bude fleksibilna, ali, takodje te\v zi tome da bude mali
jezik - i u pogledu implementacije i u terminima specifikacije." - U kom smislu mali u pogledima implementacije i specifikacije? Nije ba\v s jasno. \\
  \odgovorAutora{Taj deo je izbačen.}
  \item U sekciji 4. kada se navode pojmovi: funkcije prvog reda, korutine, tabele i delegacije, mo\v zda treba navesti \v citaocu da \' ce u toku rada biti razja\v snjeno sta su pojmovi i referisati na mesto gde se to nalazi, jer mu u tom trenutku \v citanja nije jasno. \\
  \odgovorAutora{Dodate su reference na poglavlja u kojima se objašnjavaju ti pojmovi.}

\end{enumerate}


\section{Provera sadržajnosti i forme seminarskog rada}
% Oдговорите на следећа питања --- уз сваки одговор дати и образложење

\begin{enumerate}
\item \textbf {Da li rad dobro odgovara na zadatu temu?}\\
  Za svaku celinu komentar da li je opisana i na koji na\v cin:
\begin{itemize}
   

    \item \textbf {Nastanak i istorijski razvoj, mesto u razvojnom stablu, uticaji drugih programskih jezika} \\
      -Rad sadrzi opise delova "nastanak i istorijski razvoj" i "uticaj drugih programskih jezike", dok smatram da nije dovoljno opisan deo "mesto u razvojnom stablu". Trebalo bi dodati grafi\v cki opis tog dela. \\
\odgovorAutora{Dodata je slika koja govori o uticaju drugih jezika na programski jezik Lua, dok je u dodacima slika razvojnog stabla.}

    \item \textbf {Osnovna namena programskog jezika, svrha i mogućnosti}\\
      -Sekcija 3. odgovara u dovoljnoj meri na ova pitanja.
    \item \textbf {Osnovne osobine ovog programskog jezika, podržane paradigme i koncepti}\\
      -Deo "podrzane paradigme" je solidno opisan. U sekciji 7. su vrlo lepo opisane osnovne osobine i koncepti.
    \item \textbf {Najpoznatija okruženja (framework) za korišćenje ovog jezika i njihove karakteristike}\\
      -Lepo i op\v sirno opisan deo.
    \item \textbf {Instalacija i uputstvo za pokretanje na Linux/Windows operativnim sistemima} \\
       -Za instalaciju za Windows operativne sisteme je data referenca na uputstvo za instalaciju, nije, barem ukratko, opisano kako se to radi. Za Linux i Mac sisteme dato je obja\v snjenje kako se instalira i pokre\' ce. \\
\odgovorAutora{Detaljno objašnjenje za instalaciju na Windows OS nije dato jer na sajtu postoji ,,Important note'' koji poručuje čitanje celog uputstva pre instalacije. Stoga postoje opcije da se ceo tekst napiše u radu (smatramo suvišnim) ili da se korisnik pošalje na stranicu da pročita detaljan opis (u tom slučaju, kada bi čitalac već bio na stranici, nema potrebe da se vraća u rad da bi sledio instrukcije za instalaciju).}
    \item \textbf {Primer jednostavnog koda i njegovo objašnjene}\\
      -Rad sadrzi primere koda i njihova obja\v snjenja, ali u kontekstu nekog specifi\v cnog koncepta. \\
\odgovorAutora{Dodat je i jedan primer u okviru koga je prikazano i više elemenata jezika.}
    \item \textbf {Sve ono što je specifično i važno za sam taj programski jezik} \\
      -Rad sadrzi specificne karakteristike jezika, obja\v snjene u nekom drugom kontekstu, ali opet sadr\v zi. Tako da smatram da je ovaj deo ispunjen. \\
\odgovorAutora{Nejasan komentar. Zaključujemo da je recenzent naišao na neočekivan način ispunjenja ove stavke, ali ne zaključujemo iz koga razloga.}
\end{itemize}

\item \textbf {Da li je nešto važno propušteno?}\\
  Rad ne sadr\v zi opis standardne biblioteke Lua programskog jezika. \\ 
  \odgovorAutora{U okviru sekcije ,,Primena'' je već navedeno koje sve biblioteke postoje. Samo je sada naglašeno da sve one čine standardnu biblioteku. Mislim da nema mnogo smisla opisivati svaku, jer se to svodi na prikazivanje rada funkcija koje se nalaze u tim bibliotekama, što nije cilj rada.}
\item \textbf {Da li ima suštinskih grešaka i propusta?}\\
  Uzimaju\' ci u obzir moje znanje opisanog programskog jezika, nema.
\item \textbf {Da li je naslov rada dobro izabran?}\\
  Ne. Nije kreativan. Ali opet, zavisi kako se posmatra. Mislim da je potrebno izabrati drugi naslov koji opisuje ili su\v stinu rada, ili programski jezik Lua. \\ \odgovorAutora{Predlog nije usvojen. Sažetak dovoljno ukazuje na to o čemu se govori u radu, ali su zato dodate ključne reči u tu svrhu.}
\item \textbf {Da li sažetak sadrži prave podatke o radu?}\\
  Sve sto je obe\' cano u sa\v zetku jeste ispunjeno u radu.
\item \textbf {Da li je rad lak-težak za čitanje?}\\
  Rad je lak za \v citanje, s tim sto sam nai\v sao na par re\v cenica kod kojih sam se pomu\v cio da razumem \v sta je autor hteo da ka\v ze. \\ \odgovorAutora{Komentar je neprecizan. Međutim, bilo je promena u svrhu boljeg razumevanja, na primer u delu o instalaciji, na šta je prvi recenzent skrenuo pažnju.}
\item \textbf {Da li je za razumevanje teksta potrebno predznanje i u kolikoj meri?}\\
  Smatram da za razumevanja ovog rada jeste potrebno predznanje u odredjenoj meri. Neophodno je poznavati osnove programiranja i programskih jezika (sintakse, sematike, primena...).
\item \textbf {Da li je u radu navedena odgovarajuća literatura?}\\
  Odgovaraju\' ca literatura jeste navedena.
\item \textbf {Da li su u radu reference korektno navedene?}\\
  Uglavnom jesu korektno navedene reference, s tim sto na nekim mestima je ista referenca navedena na razli\v cite na\v cine. \\
\odgovorAutora{Reference su korektno navedene. Recenzentu se možda čini da je jedna referenca navođena na različite načine zbog toga što je većinu dostupne literature (knjige, naučne radove i zvanični sajt Lue) pisao jedan autor - Roberto Ierusalimschy, kreator programskog jezika Lua.}
\item \textbf {Da li je struktura rada adekvatna?}\\
  Rad ima siroma\v san skup podsekcija. Samo sekcija 7. ima nekoliko podsekcija. Mozda treba drugacije organizovati strukturu rada. \\
\odgovorAutora{,,Nastanak'' je podeljen u odeljke.}
\item \textbf {Da li rad sadrži sve elemente propisane uslovom seminarskog rada (slike, tabele, broj strana...)?}\\
  Rad ukupno ima 12 strana i sadr\v zi jednu sliku na strani 3. i jednu tabelu na strani 6., tako da ispunjava propisane uslove seminarskog rada.
\item \textbf {Da li su slike i tabele funkcionalne i adekvatne?}\\
  Po mom mi\v sljenju, slika na strani 3. nije funkcionalna, jer je iskori\v s\' cen bar chart za prikazivanje godina kada su nastali programski jezici koji su uticali na razvoj Lua programskog jezika. Smatram da bar chart grafikoni na y osi treba da sadr\v ze neke mere koje imaju potrebu za poredjenjem, dok se na x-osi nalaze elementi koji obuhvataju te mere koje se porede (npr. x-osa sadr\v zi godine, a y-osa broj stanovnika neke zemlje). Na taj na\v cin, \v citaocu je grafi\v cki opisana razlika u
    broju stanovnika. U ovom slu\v caju, ne vidim da postoji tolika potreba za poredjenjem godina kada je nastao koji programski jezik.\\
\odgovorAutora{Svrha slike je da pokaže kako je na razvoj Lue uticalo dosta koncepta iz različitih perioda, ne samo ono što je trenutno bilo aktuelno, tj. ne samo jezici jednog vremena i ono što je u odredjenom trenutku smatrano dobrim rešenjem.} \\
  Tabela na strani 6. je, za svrhe primera gde je navedena, dovoljna, ali mislim da je nepotpuna. U \v sta se konvertuju ostali tipovi podataka? \\
\odgovorAutora{Svrha date tabele je da skrene pažnju na kastovanje koje je neintuitivno C programerima. Dodat je tekst koji ukazuje u šta se kastuju ostali tipoviČ ,, Svaki tip može biti ,,kastovan'' u bool tako što se sve osim nil poima kao tačno. U tabeli su dati primeri nekih ishoda kastovanja u bool koji se razlikuju od, na primer, kastovanja u programskom jeziku C. ''}
\end{enumerate}

\section{Ocenite sebe}
% Napišite koliko ste upućeni u oblast koju recenzirate: 
% a) ekspert u datoj oblasti
% b) veoma upućeni u oblast
% c) srednje upućeni
% d) malo upućeni 
% e) skoro neupućeni
% f) potpuno neupućeni
% Obrazložite svoju odluku

Rekao bih za sebe da sam srednje upucen u oblast koju recenziram. Razlog je \v sto poznajem osnove programiranja i
osnovne koncepte programskih jezika(\v sto mi omogu\' cava da ve\' cinu stvari razumem, zaklju\v cim i naslutim), a sa druge strane,
nisam nikada otkucao neki Lua program, niti sam pre \v citanja ovog rada znao gde se Lua primenjuje, koje su joj osobine i mogu\' cnosti. Ovde bih jo\v s dodao i to
da sve \v sto sam naveo je moje mi\v sljenje, koje mo\v ze, po ne\v cijem mi\v sljenju, da bude pogre\v sno. Takodje, izvinjavam se za na\v cin izra\v zavanja u ovoj recenziji i na svim gramati\v ckim gre\v skama.


\chapter{Dodatne izmene}
%Ovde navedite ukoliko ima izmena koje ste uradili a koje vam recenzenti nisu tražili. 
\begin{enumerate}
\item \odgovorAutora{online - onlajn, prepravljeno da bi bilo u skladu sa ostatkom teksta}
\item \odgovorAutora{dodata referenca za MIT licencu}
\item \odgovorAutora{fusnota za programiranje vođeno podacima zamenjena referencom}
\item \odgovorAutora{izbačena podsekcija u dodacima s obzirom da postoji samo jedna i da nije potrebna podela na sekcije}
\end{enumerate} 

\end{document}
